\chapter{INTRODUÇÃO}
\label{cap:introducao}

A Matemática, como ciência, tem uma relação muito especial com as novas tecnologias desde as calculadoras aos computadores, sistemas 
multim\'idia, e a \textit{Internet}. No entanto, alguns professores costumam demorar a perceber como tirar proveito destas tecnologias como 
ferramentas de trabalho \cite{da1997ensino}. \`A medida que a quantidade de recursos tecnológicos na sala de aula foram aumentando, 
tornou-se conveniente a criação de novas metodologias de ensino, especificamente na Educação Matemática. A busca por novas 
metodologias de ensino que fazem uso destes recursos procura fazer da matemática uma disciplina atraente e desvinculada do ensino 
tradicional, que já se mostrou ineficiente \cite{silva2009ambiente}.

Grande parte dos alunos, em todas as faixas etárias, tem dificuldades em aprender matemática, e muitas vezes essas dificuldades ocorrem 
não pela falta de atenção ou por não gostar do conteúdo, mas por fatores mentais, psicológicos e pedag\'ogicos que envolvem uma série de 
trabalhos e conceitos que 
precisam ser desenvolvidos \cite{de2006dificuldades}. Mas como auxiliar alunos com dificuldades na aprendizagem da matemática? Em busca 
dessa resposta, diferentes sistemas de \textit{software} foram desenvolvidos buscando servir \`a  educação Matem\'atica. Em 2006, Salman 
Khan fundou a Khan Academy, uma organização educacional que tem por objetivo oferecer exercícios, vídeos de instrução e um painel de 
aprendizado personalizado que habilita os estudantes a aprender no seu próprio ritmo dentro e fora da sala de aula \cite{khan2012one}. A 
plataforma criada por Khan utiliza vídeo-aulas e resolução de problemas para ensinar seus alunos, permitindo que cada um aprenda de forma 
independente e no seu pr\'oprio ritmo. Uma outra plataforma também  importante nessa área, \'e o ActiveMath 
\cite{melis2001activemath}, um plataforma que permite aos estudantes desfrutarem da experiência de estudar num 
curso gerado dinamicamente. Nessa plataforma, os conte\'udos s\~ao representados no formato XML \cite{bray1998extensible} e armazenados 
numa base de conhecimento\footnote{oskds}, onde s\~ao recuperados para gerar cursos individuais de acordo com regras 
pedagógicas\footnote{S\~ao regras que determinam quando e quais ferramentas do sistema devem apresentadas e em que ordem.} 
\cite{melis2004activemath}. Estes e outros trabalhos serão apresentados com mais detalhes na \autoref{cap:trabalhos-relacionados}.

O presente trabalho apresenta o projeto de um \gls{ava} \cite{valentini2010aprendizagem}, para auxiliar 
estudantes no ensino e aprendizagem de conteúdos matemáticos. Este ambiente se propõe a servir como ferramenta para estudantes que buscam 
estudar fora do ambiente escolar e em seu próprio ritmo. O ambiente também dará suporte ao ensino e aprendizagem em sala de aula, 
auxiliando professores com informações relevantes sobre o andamento do aprendizado de cada um de seus alunos, além das dificuldades que os 
mesmos apresentam.

A ideia deste AVA surgiu quando professores das disciplinas de matemática da Universidade Federal do Cear\'a observaram um grande número de 
reprovações e desistências em suas turmas. Segundo os professores, um dos fatores que pode ser o causador são as deficiências de formação em 
matemática desde o ensino médio, e, por isso, faltaria aos alunos a base para compreender os novos assuntos. Essa suspeita é reforçada por 
um estudo realizado pela Organização para a Cooperação e Desenvolvimento Econômico \cite{pisainfocus2016}. Esse estudo revelou que 67.1\% 
dos alunos brasileiros ainda estavam abaixo do nível 2 (os níveis são de 1 a 6) de proficiência em matem\'atica, deixando o país em 58º 
lugar 
na escala do PISA\footnote{O 
Programa Internacional de Avaliação de Estudantes (Pisa) é uma iniciativa de avaliação comparada, aplicada a estudantes na faixa dos 15 
anos, idade em que se pressupõe o término da escolaridade básica obrigatória na maioria dos países e que visa melhorar as políticas e 
resultados educacionais.}, ficando na frente apenas de países como Jordânia, Catar, Colômbia, Peru e Indonésia na \'ultima posi\c{c}\~ao. 
Sendo que somente 0,8\% dos estudantes brasileiros alcançaram os últimos patamares.

\section{Objetivos do Trabalho}

Este trabalho objetiva apresentar o projeto de um AVA para auxiliar no processo de ensino e aprendizagem de matemática por alunos dentro e 
fora da sala de aula, buscando contribuir com o processo de ensino e aprendizagem de matem\'atica. 

Como objetivos específicos para este trabalho, temos: 
[DEIXA PRA FAZER COM O SAMY]
\begin{alineas}
  \item Levantar os requisitos do sistema.
  \item Desenvolver os módulos com funções de administração do sistema.
  \item Desenvolver os módulos com funções que serão utilizadas pelos estudantes aplicando técnicas de Gamificação.
  \item Avaliar a interface do ambiente desenvolvimento aplicando teste de usabilidade com estudantes do ensino m\'edio e universit\'arios.
\end{alineas}


\section{Divisão do Trabalho}

Fundamentando-se na problemática mencionada e tendo em vista o objeto de estudo, dividimos esta monografia em quatro capítulos. No 
segundo cap\'itulo, destacaremos os aspectos teóricos sobre ensino e aprendizagem, assim como as tradicionais metodologias de ensino e as 
apoiadas por computador. Abordaremos tamb\'em conceitos de gamificação e os trabalhos que servem de refer\^encia para os conceitos e 
id\'eias utilizadas no trabalho aqui desenvolvido. No terceiro capítulo, discutiremos a concepção, construção e modelagem do sistema, 
apresentando o que o mesmo deve possuir e por que, e no quarto capítulo, apresentaremos os resultados alcan\c{c}ados.