\chapter{Revisão Bibliográfica}
\label{cap:fundamentacao-teorica}

Este capítulo aborda os seguintes temas: metodologias no ensino da matemática, conceito de ambientes virtuais de aprendizagem, o uso da gamificação aplicada em AVAs, e, por fim, o que está sendo 
desenvolvido por outros pesquisadores da área.

\section{Metodologias no Ensino da Matemática}

Ao longo da história, várias metodologias e abordagens matemáticas foram utilizadas visando a melhoria do ensino. Segundo \citeonline{hammes2003tendencias}, algumas delas foram aula expositiva, 
resolução de problemas, modelagem matemática, e o uso de computadores. Nas seções a seguir, descreveremos cada uma delas.

\subsection{Aula expositiva}

Em uma aula expositiva, o professor comumente faz uma revisão da aula anterior, apresenta o novo conteúdo e passa aos alunos uma série de exercícios de fixação. Esse novo conteúdo é apresentado de 
forma oral ou escrita, sem levar em consideração o conhecimento prévio dos estudantes nem tempo para perguntas. Essa é, sem dúvida, uma das mais utilizadas e antigas metodologias existentes. Durante 
o século passado, aulas expositivas foram o único processo empregado em sala de aula pelos professores. Dessa forma, a aula expositiva pode ser considerada cansativa e desinteressante, já que o aluno não participa do processo de ensino  \cite{hammes2003tendencias}. Para \citeonline{de1996gerencia}, essa abordagem possui diversos problemas. \citeonline{de1996gerencia} sugere que a escola tradicional não somente está desatualizada para atender às necessidades 
crescentes da sociedade contemporânea, como também apresenta algumas características que inibem o desenvolvimento do potencial de criação dos alunos:

\begin{alineascomponto}
\item Destaca-se a incompetência, a ignorância e a incapacidade do aluno, deixando de assinalar os talentos e habilidades de cada um; 
\item O ensino voltado para o passado, em que se enfatiza a reprodução e a memorização do conhecimento;
\item Desconsidera-se a imaginação e a fantasia como dimensões importantes da mente;
\item Exercício de resposta única, em que se cultua o medo do erro e do fracasso;
\item A obediência, dependência, passividade e conformismo são os traços mais cultivados;
\item Descaso em cultivar uma visão otimista do futuro;
\item As habilidades cognitivas são desenvolvidas de forma limitada;
\end{alineascomponto}

Autores como \citeonline{lopes1995aula}, defendem que a aula expositiva ``poderá ser transformada em uma atividade dinâmica, participativa e estimuladora do pensamento critico do aluno''. Uma alternativa descrita por \citeonline{lopes1995aula} é transformar a aula expositiva em uma aula expositiva dialógica. Essa forma de aula expositiva utiliza o diálogo entre professor e aluno para estabelecer uma relação de intercambio de conhecimentos e experiências \cite{lopes1995aula}. De acordo com \citeonline{freire1982educaccao}, o ensino dialógico se contrapõe ao ensino 
autoritário,  transformando  a  sala  de  aula  em  ambiente  propicio  à  reelaboração  e produção de conhecimentos.


\subsection{Resolução de problemas}\label{resolucao_problemas}

A resolução de problemas deve ser entendida como uma oportunidade para o aluno obter novos conhecimentos e não apenas conhecimentos prontos que fazem parte da nossa história. Ela ajuda o aluno a desenvolver sua autonomia buscando as respostas para seus próprios questionamentos. \citeonline{fossa1998tendencias} ressaltam  que esta metodologia visa o desenvolvimento de habilidades metacognitivas, favorecendo a reflexão e o questionamento do aluno que aprende a pensar por si mesmo, levantando hipóteses, testando-as, tirando conclusões e até discutindo-as com os colegas.

Na metodologia de resolução de problemas, é importante que os problemas apresentem uma incógnita que necessite ser descoberta. Para resolvê-los, o aluno terá que inventar estratégias e gerar novas ideias. Segundo \citeonline{dante1991didatica} é importante que o problema possa gerar muitos processos de pensamento, levantar muitas hipóteses e propiciar várias estratégias de solução. O pensar e o fazer criativo devem ser componentes fundamentais no processo de resolução de problemas.

\subsection{Modelagem Matemática}

De acordo com \citeonline[p.~16]{bassanezi2002ensino}, “[...] a modelagem consiste na arte de transformar situações da realidade em problemas matemáticos cujas soluções devem ser interpretadas na linguagem do mundo real”. Nas metodologias anteriores, o processo de ensino é deflagrado pelo professor. Na Modelagem Matemática, o processo é compartilhado com o grupo de alunos, pois sua motivação advém
do interesse pelo assunto. 

A modelagem matemática é uma metodologia que busca proporcionar ao aluno uma visão prática do conhecimento teórico aprendido na sala de aula, através de problemas de ordem prática ou de natureza empírica \cite{fossa1998tendencias}. 

\citeonline{burak2004modelagem} destaca alguns aspectos importantes a cerca dos benefícios da utilização da modelagem matemática:

\begin{alineascomponto}
	\item Maior interesse do grupo, pois o fato do grupo escolher aquilo que gostaria de estudar, ter a oportunidade de se manifestar, de discutir e propor, desenvolve o interesse do grupo.
    \item Interação maior no processo de ensino e de aprendizagem, pois o grupo de alunos trabalha com aquilo que gostam e que apresenta significado, tornando-os co-responsáveis pela aprendizagem. 
\end{alineascomponto}


\subsection{O Uso de Computadores}

A aprendizagem mediada por computadores surgiu em 1960 na Universidade de Illinois com o projeto PLATO (Programmed Logic for Automatic Teaching Operations)\cite{bitzer1961plato}, que deu origem ao primeiro sistema de ensino assistido por computador, o qual permitia a criação e apresentação de materiais sobre gram\'atica (passar um verbo para o passado, reescrever um substantivo no plural, etc.) com revisão automática. De acordo com \citeonline{woolley1994plato}, PLATO apoiou inicialmente apenas uma única sala de aula com 20 alunos, até que em 1972, o sistema migrou para uma nova geração de \textit{mainframes} que acabaria por apoiar milhares de terminais gráficos distribuídos em todo o mundo. O principal fator motivador para a introdução do computador na educação, segundo \citeonline{silva2009ambiente}, foi o surgimento no final do século XX de um conhecimento baseado em simulação, característico da cultura informática, o que fez com que o computador fosse visto como  um recurso didático  indispensável.

Os benefícios da utilização do computador como um instrumento de ensino e aprendizagem, de acordo com \citeonline[p.12]{almeida2000proinfo}, referem-se a sua utilização como ``uma máquina que 
possibilita testar ideias ou hipóteses, que levam à criação de um mundo abstrato e simbólico, ao mesmo tempo em que permite introduzir diferentes formas de atuação e interação entre as pessoas''. Já a 
principal associação de professores de matemática dos Estados Unidos (NCTM), diz que ``a tecnologia é essencial no ensino e 
na aprendizagem da Matemática'' e ``influencia a Matemática que é ensinada e melhora a aprendizagem dos alunos'' permitindo que estes se concentrem ``nas decisões a tomar, na reflexão, no raciocínio e 
na resolução de problemas''. \cite[p.26]{melo2007principios}.

Quando se fala no uso das Tecnologias da Informação e Comunicação (TIC) como um mediador para o processo de ensino e aprendizagem, muitas vezes, acaba-se esquecendo do papel do professor nesse 
processo. Num mundo em que há uma grande variedade de formas de utilização das TIC para apoio a educação, cabe ao professor decidir como e quando utilizar essas tecnologias e quais s\~ao formas 
mais eficazes para sua utilização levando em consideração os conteúdos que serão ofertados. Para isso, o professor necessita mudar sua metodologia de ensino, e isso pode resultar em problemas, já 
que, assim como afirmam \citeonline[p.~96]{bitner2002integrating}:

\begin{citacao}
``Adultos não mudam facilmente. Mudança de qualquer tipo traz medo, ansiedade e preocupação. A utilização da tecnologia como uma ferramenta de ensino e aprendizagem na sala de aula faz isso em um grau ainda maior, uma vez que envolve tanto mudanças nos procedimentos de sala de aula e o uso de tecnologias muitas vezes desconhecidas. Os responsáveis por pedir aos professores para usar a tecnologia no currículo devem estar cientes de que existem medos e preocupações.'' \cite[p.~96, Tradução Livre]{bitner2002integrating}.
\end{citacao}

Os problemas com a inserção do computador na educação podem ser ainda maiores, tendo em vista que muito se cogita sobre seu uso no ensino ser a solução para muitos dos problemas da educação, sendo que muitos desses problemas não podem encontrar uma solução nas tecnologias digitais \cite{silva2009ambiente}. Um dos fatores que pode influenciar negativamente no processo de aprendizagem mediada por computador é o domínio do computador pelo aluno, tendo em vista que sua rapidez de evolução assim como sua própria complexidade, torna essa tarefa muito difícil de ser alcançada.

\section{Ambientes Virtuais de Aprendizagem}

O surgimento de Ambientes Virtuais de Aprendizagem deu-se logo após o surgimento da internet nos anos 90. Nessa mesma época, novas ferramentas e produtos foram desenvolvidas para explorar os benefícios que a rede mundial de computadores trouxe \cite{oleary2002virtual}.

Para \citeonline{valentini2010aprendizagem}, um Ambiente Virtual de Aprendizagem é um espaço social, constituído de interações cognitivo-sociais sobre (ou em torno de) um objeto de conhecimento no qual as pessoas interagem, mediadas pela linguagem da hipermídia, visando o processo de ensino-aprendizagem.

Geralmente, os AVAs possuem algumas características que os distinguem de outros tipos de sistemas de softwares. Segundo \citeonline{oleary2002virtual}, algumas dessas características são:
\begin{alineascomponto}
    \item a comunicação entre tutores e alunos - por exemplo, email, fórum de discussão e bata-papo virtual;
    \item a auto-avaliação e avaliação sumativa - por exemplo, avaliação de múltipla escolha com automatizada marcação e feedback imediato; 
    \item entrega de recursos de aprendizagem e materiais - por exemplo, através do fornecimento de notas de aula e materiais, imagens e clips de vídeo;
    \item áreas do grupo de trabalho compartilhados - possibilita os usuários compartilharem arquivos e se comunicarem;
    \item suporte para estudantes - possibilita a comunicação entre os tutores e seus estudantes, fornecimentos de materiais didáticos e alguma forma de tirar as dúvidas dos alunos;
    \item gestão e acompanhamento dos estudantes - sistema de autenticação para permitir que apenas estudantes tenham acesso aos cursos;
    \item ferramentas para o estudante - por exemplo agendas e calendários eletrônicos;
    \item aparência consistente e personalizável - uma interface padrão de fácil utilização, permitindo personalização, mas com um modo de utilização básico.
\end{alineascomponto}

A utilização de AVAs traz diversas vantagens como cita \citeonline[p.153]{tajra2001ferramentas}: acessibilidade a fontes inesgotáveis de assuntos para pesquisas, páginas educacionais específicas para a pesquisa escolar, comunicação e interação com outras escolas, estímulo para pesquisas a partir de temas previamente definidos ou a partir da curiosidade dos próprios alunos, estímulo ao raciocínio lógico, troca de experiências entre professores/professores, aluno/aluno e professor/aluno, dentre outras.

\citeonline{carvalho2013ambiente} afirma que AVAs integram funcionalidades de comunicação e partilha de informações e isso permite aceder à aprendizagem de uma forma flexível; em qualquer espaço(\textit{anywhere}) e em qualquer hora (\textit{anytime}). O autor complementa que:

\begin{citacao}
``Um AVA deve, por um lado, enfatizar a aprendizagem através da integração de ferramentas interativas e comunicativas, da partilha de conteúdos multimédia, do alojamento de trabalhos e projetos, da integração de ferramentas de aprendizagem colaborativa, e por outro, deve proporcionar estratégias que potenciem a participação ativa e significativa dos alunos, abranger possibilidades didáticas de aprendizagem individual e em grupo, criar novos acessos a websites como forma de enriquecer o conhecimento, possuir ferramentas de controlo de acesso e registro de utilizadores e de gestão de grupos de trabalho'' \cite[p.~41]{carvalho2013ambiente}. 
\end{citacao}

Os AVAs  geralmente utilizam diversas ferramentas para apoio ao ensino, como já foi citado anteriormente, tais como fóruns, chats, wikis, glossários, portfólios, enquetes, questionários, entre outros. Essas ferramentas, de acordo com \citeonline{masetto2012competencia}, são recursos em linguagem digital e podem colaborar significativamente para tornar a educação mais eficiente e eficaz.

\section{Gamificação}

Ao longo da história, buscamos metodologias inovadoras para auxiliar a educação. Uma das metodologias que mais diferem do tradicional método de ensino é a utilização de jogos para o ensino e aprendizagem. 

Surgiu em 2002, por meio de Nick Pelling, programador de computadores e inventor britânico, o termo Gamificação. \citeonline{fardo2013gamificaccao} define a Gamificação como o emprego de conceitos e 
técnicas criadas e utilizadas em jogos para auxiliar na educação. Alguns exemplos s\~ao:

\begin{alineascomponto}
	\item Sistema de Pontos: são abertos, diretos e motivacionais, permitindo a utilização de vários tipos diferentes de pontuação, de acordo com o objetivo proposto.
	\item Medalhas e Conquistas: tratam-se de uma representação visual de alguma realização/conquista do usuário no sistema. Os usuários querem receber medalhas dentro de um ambiente por diversos 
 motivos, para muitos, o objetivo é a experiência agradável de receber a medalha ou por “colecionar” medalhas.
	\item Desafios e Missões: são os elementos que orientam os usuários sobre as atividades que devem ser realizadas dentro de um sistema. É importante que existam desafios 
para os usuários completarem, pois isso fará com que exista algo interessante para ele realizar enquanto interage com o sistema.
	\item N\'iveis: indicam o progresso do usuário dentro do sistema. 
	\item Rankings: seu propósito principal é a comparação entre os jogadores/usuários envolvidos.
	\item Personalização: permite o usuário transformar e personalizar itens que compõem o sistema de acordo com seu gosto, promovendo motivação, engajamento, sentimento de posse e controle sobre 
o sistema. 
\end{alineascomponto}


Para \citeonline{halliwell2013gamification}, o objetivo da Gamificação não é transformar tudo em um jogo, mas sim, encontrar a diversão, encontrar os aspectos `jogáveis' de um problema, quaisquer que 
sejam, e usá-los para criar um ambiente que mova as pessoas um pouco mais em direção a um objetivo que tenham criado. Um exemplo bem interessante do uso de gamificação é o Duolingo\footnote{O 
Duolingo é uma plataforma para ensino de idiomas gratuito, dispon\'ivel em \url{www.duolingo.com} } \cite{von2013duolingo}, uma plataforma online de aprendizagem em línguas que trabalha com o 
conceito de conhecimento coletivo e voluntário. No Duolingo, usuários podem ganhar pontos com as respostas corretas e lições completadas, assim como perder pontos a cada resposta incorreta. O mesmo 
ainda atribui status de reconhecimento de acordo o conhecimento obtido durante o jogo. Veja mais na \autoref{trabalho_relacionados_duolingo}.

\input{elementos-textuais/trabalhos-relacionados}

\section{Considerações finais do cap\'itulo}

O sistema que desenvolveremos faz uso da metodologia de resolução de problemas, possibilitando o aluno adquirir novos conhecimentos além daqueles estudados no momento. Por se tratar de um AVA, 
o mesmo possibilitará ao aluno uma maior interação com o professor e outros alunos, além da possibilidade de uma aprendizagem auto-ritmada. A aplicação da Gamificação no sistema, servir\'a para 
desenvolver  engajamento, participação, e comprometimento entre os usuários do sistema. 