\apendice{\textbf{TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO}}\label{ap:tcle}
\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{0}}

Declaro, por meio deste termo, que concordei em participar de um estudo referente ao projeto intitulado AskMath, desenvolvido por Marciano Saraiva. Fui informado(a) de que a pesquisa é orientada por Samy Soares, a quem poderei contatar a qualquer momento que julgar necessário através do e-mail samysoares@gmail.com. Afirmo que aceitei participar por minha própria vontade, sem receber qualquer incentivo financeiro ou ter qualquer ônus, e com a finalidade exclusiva de colaborar para o sucesso da pesquisa. Fui informado(a) dos objetivos estritamente acadêmicos do estudo, que, em linhas gerais é avaliar o sistema de aprendizagem AskMath, na perspectiva da usabilidade. Fui também esclarecido(a) de que os usos das informações por mim oferecidas estão submetidos às normas éticas destinadas à pesquisa envolvendo seres humanos, da Comissão Nacional de Ética em Pesquisa (CONEP) do Conselho Nacional de Saúde, do Ministério da Saúde. Minha colaboração se fará de forma anônima, por meio de teste de usabilidade, entrevista semi-estruturada e observação a ser gravada a partir da assinatura desta autorização. O acesso e a análise dos dados coletados se farão apenas pelo pesquisador e/ou seu orientador. Fui ainda informado(a) de que posso me retirar dessa pesquisa a qualquer momento, sem prejuízo para meu acompanhamento ou sofrer quaisquer sanções ou constrangimentos. 

\begin{center}
	Atenciosamente.
\end{center}

\begin{center}
\noindent\rule{10cm}{0.4pt}\\
Nome e assinatura do pesquisador
\end{center}

\textbf{Consinto em participar deste estudo e declaro ter recebido uma cópia deste termo de consentimento, conforme recomendações da Comissão Nacional de Ética em Pesquisa (CONEP).}

\begin{center}
\noindent\rule{10cm}{0.4pt}\\
 Nome e assinatura do(a) participante
\end{center}
