\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{1}}
\chapter*{APÊNDICE F - QUESTIONÁRIO INICIAL}\label{apendice_questionario_inicial}
\addcontentsline{toc}{chapter}{APÊNDICE F - QUESTIONÁRIO INICIAL}
\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{-1}}



\noindent
Código: 

\section{Sobre}

Este questionário faz parte de um trabalho de dissertação de Bacharelado em Sistemas de Informação e tem como objetivo recolher dados sobre sua relação com as disciplinas de Matemática e com o uso do computador nas aulas e também fora delas.

Na publicação dos resultados desta pesquisa, sua identidade será mantida no mais rigoroso sigilo. Serão omitidas todas as informações que permitam identificá-lo(a). 

\section{Dados Biográficos}

\begin{enumerate}
	\item Idade: 
    \item Género: $\ocircle$ Masculino $\ocircle$ Feminino
\end{enumerate}

\section{Relação com a Matemática}

\begin{enumerate}
\item Quanto tempo, por semana, você se dedica estudando Matemática? \\
$\ocircle$ Menos de 1 hora $\ocircle$ 1 a 3 horas $\ocircle$ 3 a 5 horas $\ocircle$ Mais de 5 horas

\item O que você pensa sobre a Matemática? \\
$\ocircle$ Muito Díficil $\ocircle$ Díficil $\ocircle$ Aceitável $\ocircle$ Fácil $\ocircle$ Muito Fácil

\item Você gosta de estudar matemática? Por quê? $\ocircle$ Sim $\ocircle$ Não $\ocircle$ Um Pouco \\
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

\item Em sua opinião, qual é a melhor maneira de aprender matemática? \\
$\ocircle$ Por meio da explicação do professor $\ocircle$ Por meio de exercícios individuais \\
$\ocircle$ Por meio de exercícios em grupos    $\ocircle$ Por meio de jogos \\
Outra maneira: \\
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

\end{enumerate}

\section{Uso do Computador Fora da Aula}
\begin{enumerate}
\item Você tem computador? $\ocircle$ Sim $\ocircle$ Não 
    
\item Se tem computador, ele possui internet? $\ocircle$ Sim $\ocircle$ Não
    
\item Você gosta de usar computadores? \\
$\ocircle$ Gosto Muito $\ocircle$ Gosto $\ocircle$ Gosto Pouco $\ocircle$ Não Gosto

\item Durante o semestre letivo, com que objetivo e frequência você usa o computador para: \\
Fazer trabalhos acadêmicos:  $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Pesquisar na internet: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Comunicar-se com amigos: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Usar sites educativos: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Outra(s): \\
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

\item Com que frequência você utiliza sites educativos? \\
Em casa: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Na casa de amigos: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Em locais públicos: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Na escola: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Em outro(s) local(ais), qual(is)? \\
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}


\item Que tipo de sites educativos você costuma usar e com qual frequência? \\
Sites Informativos: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Sites de Jogos Pedagogicos: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Blogues: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Outro(s), quail(s)? \\
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

\item Com que frequencia você costuma usar sites educativos para: \\
Estudar: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Tirar dúvidas: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Curiosidade: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Outro(s), quail(s)? \\
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

\end{enumerate}

\section{Uso do Computador nas Aulas}

\begin{enumerate}
\item Com que frequencia você costuma utilizar o computador na sala de aula? \\
$\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\

\item Você gosta de usar computador nas aulas? \\
$\ocircle$ Gosto Muito $\ocircle$ Gosto $\ocircle$ Gosto Pouco $\ocircle$ Não Gosto

\item Para que fins você utiliza computador nas aulas? \\
Realizar tarefas propostas pelo professor: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Estudar: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Acessar sites educativos: $\ocircle$ Nunca  $\ocircle$ Raramente  $\ocircle$ Às Vezes  $\ocircle$ Sempre \\
Outro(s), quail(s)? \\
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

\end{enumerate}


